\section{Scenari}


Il quarto, il \emph{System Testing}, si pone come obiettivo fondamentale quello di derivare
un insieme di scenari completi del funzionamento del sistema. Ogni scenario si focalizza
su una macro funzionalità differente offerta dal sistema, creando varie combinazioni
di ciò che può accadere e dei dati che si hanno a disposizione. 

Fino a questo punto si è potuto garantire la robustezza del sistema, prima focalizzando
l'attenzione sugli input esterni e i dati che possono essere forniti dagli utenti, poi
rispetto agli specifici metodi che vengono messi a disposizione dalle componenti
logiche che sono state scelte in fasi di design e, da ultimo, focalizzando
l'attenzione sull'intero sistema ed in particolare su ciascun requisito funzionale
che era stato riconosciuto in fase di analisi.
<<<<<<< HEAD
Tuttavia, quelle che all'inizio di questo documento sono state definite come \emph{Macro Funzionalità}
come ad esempio la Sessione Utente o la Sessione amministratore, per poter garantire un
buon livello di robustezza è necessario verificare, con un buon grado di affidabilità, che 
il comportamento atteso dell'intero sistema, rispetto a questi aspetti, corrisponda
esattamente al comportamento reale che si ha in fase di esecuzione.
=======
Tuttavia, per poter garantire un buon livello di robustezza è necessario verificare quelle che all'inizio di questo documento sono state definite come \emph{Macro Funzionalità},
come ad esempio la Sessione Utente o la Sessione amministratore. In particolare è necessario verificare che 
il comportamento atteso dell'intero sistema, rispetto a questi aspetti, corrisponda al comportamento desiderato.
>>>>>>> 6a9abb17e4d04b35fd2e298551888556468686bc
Questa verifica diviene particolarmente rilevante se si pensa alle politiche
stesse. Infatti, è necessario garantire che il criterio di decisione che viene utilizzato
e le politiche che lo influenzano abbiano un comportamento corretto, cioè
che sia esattamente equivalente a quello atteso.

Per poter fare ciò si è deciso di ricorrere al paradigma degli \emph{Scenari}. In questo caso,
l'idea è di definire degli scenari, che simulano effettivamente specifici casi reali di utilizzo del simulatore,
e, dunque, per ognuno di questi casi si verifica che il risultato finale sia
esattamente quello atteso.

Per poter garantire un buon grado di affidabilità, oltre che testare degli scenari caratterizzati
da comportamenti ed utilizzi \emph{normali} del sistema, si è deciso di porre soprattutto
l'attenzione su quelli che possono essere considerati comportamenti \emph{limite}. Quindi,
si è focalizzata l'attenzione su alcune di queste situazioni in cui si potrebbe aver maggiore
rischio di errori. Questa decisione permette di garantire che, anche usando un numero limitato
di prove, queste siano distribuite in modo sufficientemente omogeneo all'interno dell'intero
dominio e dunque possono garantire con un buon livello di accuratezza la robustezza del sistema.

Da ultimo, il vantaggio offerto dal System Testing, rispetto alle precedenti fasi
di testing, è quello di definire
degli scenari rispetto a come si pensa che il simulatore debba essere effettivamente
usato e quindi verificare che il comportamento atteso corrisponda a quello effettivo
che si ottiene.

In particolare, le due macro funzionalità principali per cui si sono realizzati questi
scenari \emph{ad hoc} sono per l'appunto la Sessione Utente e la Sessione Amministratore.
In particolar modo, all'interno di ognuna di queste si è focalizzata in special modo l'attenzione
sulle politiche stesse e sulla loro gestione. Sia rispetto alle politiche per scegliere i metodi
di autenticazione sia alle politiche per scegliere i metodi di trasmissione dati.

Prima di concludere si tenga presente che, perché gli scenari rispettino il più possibile
le modalità di funzionamento reale del simulatore, per la realizzazione di questi scenari
ci si è basati sulla Sezione 2.3 del documento dei requisiti, in cui si descrive esattamente
come il simulatore debba essere utilizzato per raggiungere gli obiettivi corrispondenti.


\newpage
\subsection{Sessione Utente}
In questa sezione sono presentati gli scenari scelti che si focalizzano, in modo particolare, rispetto alla sessione utente. 
Essi permettono di valutare il funzionamento complessivo del simulatore per questa funzionalità\\


\subsubsection*{Scenario 1}
\textbf{Descrizione:} Questo è uno scenario completo dove l'utente inserisce input sempre validi, lo scopo è di testare il funzionamento corretto del sistema. Per le politiche l'utente seleziona due attributi per l'autenticazione e uno solo per la trasmissione dati. L'utente effettua operazioni di lettura e di scrittura. Inoltre l'utente prova a effettuare una lettura in un'area di memoria non valida e una scrittura su un'area di memoria per cui non ha i permessi di scrittura. \\

\textbf{Precondizioni:} nel sistema esiste il seguente TSD\\
\begin{itemize}
\item Nome: TSD1
\item Aree di memoria: 3
\item Un solo HCh con userID "host1" e password "ciao". Per questo certificato l'utente ha il permesso di lettura per l'area di memoria 0 e 1, di scrittura per l'area di memoria 0 e nessun permesso per l'area di memoria 2.
\item Certificati ASCh, ASCm e PCp validi.
\item Esistono diversi metodi di autenticazione e di trasmissione dati cifrati.
\end{itemize}

\begin{center}

\begin{tabularx}{\columnwidth}{l*{7}{c}r}
Autehntication Method	& Computational\footnote{Computational Complexity}	 & Memory\footnote{Memory Complexity} & pk Lenght\footnote{PublicKey length} &	strength\\
	\hline
RMD128WITHRSA		 	&	4 &	0 &	4 &	10\\
SHA256withRSA/PSS 	&	2 &	6 &	3 &	5\\
SHA384withRSA/PSS 	&	0 &	7 &	6 &	1\\
SHA384WITHRSA 			&	7 &	10 &	2 &	7\\
	\end{tabularx}
\end{center}
\par\bigskip	
\begin{center}
	\begin{tabular}{l*{7}{c}r}
Transmission Method & Computational	 &	strength &	efficiency &	keyLenght\\
	\hline
CAST5 			&	9 &	3 &	10 & 7	\\
NOEKEON 	&	4 &	0 &	6 &	3	\\
BLOWFISH 	&	1 &	2 &	4 &	1	\\
DES 				&	0 &	7 &	5 &	6	\\
	\end{tabular}
\end{center}


\begin{enumerate}
	\item L'utente inserisce 1 per iniziare una nuova sessione utente.
	\item Il sistema visualizza la lista dei TSD disponibili.
	\item L'utente inserisce 0 per selezionare TSD1
	\item Il sistema effettua correttamente il discovery, l'autenticazione dell'Authentication Silo e del TSD e chiede all'utente di inserire il suo userID e la password.
	\item L'utente inserisce come userID "host1" e come password "ciao".
	\item Il sistema chiede all'utente di selezionare gli attributi da considerare nella scelta del metodo di autenticazione. In questo modo viene creata iterativamente una politica.
	\item L'utente inserisce come primo attributo Memory Complexity e successivamente come secondo attributo Strength.
	\item Il sistema completa con successo l'autenticazione dell'utente e il metodo di autenticazione scelto con la politica inserita è SHA384WITHRSA.
	\item Il sistema chiede all'utente di inserire gli attributi da considerare nella scelta del metodo di trasmissione dati cifrati.
	\item L'utente inserisce come unico attributo da considerare Efficenty.
	\item Il sistema seleziona come metodo di trasmissione dati cifrati CAST5 e completa con successo le operazioni di inizializzazione del protocollo.
	\item L'utente sceglie di effettuare un'operazione di lettura sull'area di memoria 1.
	\item Il sistema verifica i permessi e mostra all'utente il contenuto dell'area di memoria selezionata.
	\item L'utente sceglie di effettuare un'altra operazione di lettura ma sull'area di memoria 4.
	\item L'area di memoria 4 non esiste nel TSD corrente e viene avvisato l'utente della scelta non valida.
	\item L'utente deve reinserire il numero di un'area di memoria e inserisce 0, quindi il sistema termina l'operazione di lettura mostrando il contenuto dell'area di memoria 0
	\item L'utente sceglie di effettuare un'operazione di scrittura sull'area di memoria 1 e inserisce il nuovo valore.
	\item Il sistema non effettua la scrittura in quanto l'utente non ha i permessi di scrittura per l'area di memoria 1 e avvisa l'utente del fallimento dell'operazione.
	\item L'utente sceglie di effettuare un'operazione di scrittura sull'area di memoria 0 e inserisce il nuovo valore.
	\item L'utente ha i permessi di scrittura per l'area di memoria 0 e viene memorizzato correttamente il valore inserito.
	\item L'utente termina la sessione.
\end{enumerate}

\textbf{Verifica:} Nel logger, oltre agli eventi relativi alla nuova sessione e la sua terminazione, si possono ritrovare gli eventi di autenticazione corretta per quanto riguarda l'Authentication Silo, TSD e autente.
Tramite il logger è possibile vedere quale metodi di autenticazione e trasmissione dati è stato scelto in seguito all'inserimento delle politiche dell'utente, in particolare per questo scenario l'utente ritroverà le seguenti righe:
\begin{itemize}
\item Policy di autenticazione inserita [authenticationPreferences=[ STRENGTH, MEMORY\_COMPLEXITY ] ]
\item Score calcolati  \{ SHA256withRSA/PSS=17, RMD128WITHRSA=10,\\ SHA384WITHRSA=27, SHA384withRSA/PSS=15 \}
\item Metodo di autenticazione scelto: SHA384WITHRSA con un punteggio di 27
\item [...]
\item Policy di trasmissione inserita [transmissionPreferences=[EFFICIENCY]]
\item Score calcolati \{BLOWFISH=4, DES=5, CAST5=10, NOEKEON=6\}
\item Metodo di trasmissione scelto: CAST5 con un punteggio di 10
\end{itemize}
Per quanto riguarda le operazioni effettuate ci saranno, in ordine: due letture effettuate con successo (il tentativo di lettura di un'area di memoria inesistente non è memorizzato), una scrittura fallita per permessi insufficienti e una scrittura corretta.


\subsubsection*{Scenario 2}
\textbf{Descrizione:} Con questo scenario si vuole simulare il comportamento delle politiche nei casi limite dove l'utente sceglie tutti gli attributi e nel caso non sceglie nulla e utilizza il metodo predefinito. Si vuole testare questo comportamento del simulatore in quanto, nel suo normale funzionamento, tutti gli attributi che non sono presenti nella politica, e quindi nell'elenco ordinato, viene associato un peso di 0 e vengono completamente ignorati nel processo di decisione. Mentre se non viene scelto nessun attributo si considerano tutti con ugual peso.
\textbf{Precondizioni:} nel sistema esiste il seguente TSD\\
\begin{itemize}
\item Nome: TSD1
\item Aree di memoria: 3
\item Un solo HCh con userID "host1" e password "ciao". Per questo certificato l'utente ha il permesso di lettura per l'area di memoria 0 e 1, di scrittura per l'area di memoria 0 e nessun permesso per l'area di memoria 2.
\item Certificati ASCh, ASCm e PCp validi.
\item Esistono diversi metodi di autenticazione e di trasmissione dati cifrati.
\end{itemize}
\begin{center}
\begin{tabular}{l*{7}{c}r}
Autehntication Method	& Computational	 & Memory	& pk Lenght &	strength\\
	\hline
RMD128WITHRSA		 	&	4 &	0 &	4 &	10\\
SHA256withRSA/PSS 	&	2 &	6 &	3 &	5\\
SHA384withRSA/PSS 	&	0 &	7 &	6 &	1\\
	\end{tabular}
\end{center}
\par\bigskip	
\begin{center}
	\begin{tabular}{l*{7}{c}r}
Transmission Method & Computational	 &	strength &	efficiency &	keyLenght\\
	\hline
NOEKEON 	&	4 &	0 &	6 &	3	\\
BLOWFISH 	&	1 &	2 &	4 &	1	\\
DES 				&	0 &	7 &	5 &	6	\\
	\end{tabular}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item L'utente inserisce 1 per iniziare una nuova sessione utente.
	\item Il sistema visualizza la lista dei TSD disponibili.
	\item L'utente inserisce 0 per selezionare TSD1
	\item Il sistema effettua correttamente il discovery, l'autenticazione dell'Authentication Silo e del TSD e chiede all'utente di inserire il suo userID e la password.
	\item L'utente inserisce come userID "host1" e come password "ciao".
	\item Il sistema chiede all'utente di selezionare gli attributi da considerare nella scelta del metodo di autenticazione. In questo modo viene creata iterativamente una politica.
	\item L'utente vuole creare una politica utilizzando tutti gli attributi a disposizione: come primo sceglie Memory Complexity, come secondo attributo Strength, come terzo Computational Complexity, come quarto Public Key Lenght.
	\item Il sistema completa con successo l'autenticazione dell'utente, il metodo di autenticazione scelto con la politica inserita è SHA256withRSA/PSS.
	\item Il sistema chiede all'utente di inserire gli attributi da considerare nella scelta del metodo di trasmissione dati cifrati.
	\item L'utente non inserisce nessun attributo.
	\item Il sistema seleziona come metodo di trasmissione dati cifrati DES e completa con successo le operazioni di inizializzazione del protocollo.
	\item L'utente termina la sessione.
\end{enumerate}

\textbf{Verifica:} Con il logger è possibile vedere quali metodi di autenticazione e trasmissione dati sono stati scelti secondo le politiche dell'utente. Altri eventi memorizzati nel logger riguardano l'autenticazione del TSD, dell'Authentication Silo e dell'utente avvenute con successo.\\
\begin{itemize}
\item Policy di autenticazione inserita [authenticationPreferences = [PUBLIC\_KEY\_LENGTH, COMPUTATIONAL\_COMPLEXITY, STRENGTH, MEMORY\_COMPLEXITY]]
\item Score calcolati \{SHA256withRSA/PSS=46, RMD128WITHRSA=42,\\  SHA384withRSA/PSS=37\}
\item Metodo di autenticazione scelto: SHA256withRSA/PSS con un punteggio di 46
\item [...]
\item Policy di trasmissione inserita [transmissionPreferences=[]]
\item Score calcolati \{BLOWFISH=13, DES=18,  NOEKEON=8\}
\item Metodo di trasmissione scelto: DES con un punteggio di 18
\end{itemize}

\subsubsection*{Scenario 3}
\textbf{Precondizioni:} nel sistema esiste il seguente TSD\\
\begin{itemize}
\item Nome: TSD1
\item Certificati ASCh, ASCm e PCp validi.
\item Esistono diversi metodi di autenticazione compatibili con l'host ma nessun metodo di trasmissione dati compatibile.
\end{itemize}
\textbf{Descrizione:} In questo scenario la simulazione terminerà per mancanza di metodi di trasmissione dati cifrati compatibili. Nel caso di mancanza di metodi di autenticazione il sistema avrà lo stesso comportamento.

\begin{enumerate}
	\item L'utente inserisce 1 per iniziare una nuova sessione utente.
	\item Il sistema visualizza la lista dei TSD disponibili.
	\item L'utente inserisce 0 per selezionare TSD1
	\item Viene connesso il TSD selezionato ma il sistema interrompe la simulazione durante il discovery in quanto non esistono metodi di trasmissione dati compatibili.
\end{enumerate}

\textbf{Verifica:} Nel logger l'utente ritroverà gli eventi relativi alla connessione del dispositivo selezionato e il fallimento di proseguire la simulazione in quanto il dispositivo non ha metodi di trasmissione dati cifrati
\begin{itemize}
\item Nessun metodo di trasmissione trovato.
\item Errore durante il discovery, chiudo sessione utente.
\end{itemize}
Nel caso in cui non ci siano metodi di autenticazione, la verifica avviene allo stesso modo ma nel logger l'utente troverà il messaggio "" Nessun metodo di autenticazione trovato ''



\begin{comment}
Scenario 1: tutto ok, politiche "normali" + lettura e scrittura. Sessione terminata dall'utente.
Scenario 2: tutto ok, casi limite delle politiche. No operazioni. Sessione terminata dall'utente.
Scenario 3: niente metodi di autenticazione. Sessione terminata dal simulatore.

\end{comment}

\newpage
\subsection{Sessione Amministratore}
In questa sezione sono presentati dei scenari riguardanti la sessione Amministratore. Essi permettono di valutare il funzionamento complessivo del simulatore per questa funzionalità\\

\subsubsection*{Scenario 1}
\textbf{Precondizioni:} nel sistema esiste il seguente TSD\\
\begin{itemize}
\item Nome: TSD1
\item Aree di memoria: 3
\item Certificati ASCh, ASCm e PCp validi. La password dell'amministratore è "admin"
\end{itemize}
\textbf{Descrizione:} In questo scenario l'utente vuole autenticarsi come amministratore per aggiungere un nuovo certificato host per l'utente "Host1" con password "ciao" a TSD1. Per questo certificato assegna all'area di memoria 0 solo i permessi di lettura, per l'area di memoria 1 assegna i permessi sia di scrittura che lettura e nessun permesso per l'area di memoria 2.

\begin{enumerate}
	\item L'utente inserisce 2 per iniziare una nuova sessione amministratore.
	\item Il sistema visualizza la lista dei TSD disponibili.
	\item L'utente inserisce 0 per selezionare TSD1
	\item Il sistema effettua correttamente l'autenticazione del TSD e chiede all'utente di inserire la password di amministratore.
	\item L'utente inserisce come password "ciao".
	\item Il sistema autentica correttamente l'utente e mostra le possibili operazioni che può fare.
	\item L'utente inserisce 1 per creare un nuovo certificato host e, successivamente, inserisce l'userID "host1" e la chiave "ciao".
	\item Il sistema crea con successo il certificato e lo aggiunge al dispositivo e mostra all'utente le aree di memoria disponibili per cui impostare i permessi
	\item L'utente inserisce 0 per selezionare la relativa area di memoria e successivamente inserisce "r" per fornire i permessi di lettura.
	\item Il sistema aggiunge correttamente i permessi e ripropone la scelta precedente.
	\item L'utente inserisce 1 e successivamente "rw" per aggiungere i permessi di lettura e scrittura per l'area di memoria 1.
	\item L'utente chiude la gestione dei permessi del certificato e termina la sessione amministratore.
\end{enumerate}

\textbf{Verifica:} L'utente ritroverà nel logger gli eventi relativi all'inizio della sessione amministratore, le corrette autenticazioni e l'inserimento del nuovo certificato host.\\


\subsubsection*{Scenario 2}
\textbf{Precondizioni:} nel sistema esiste il seguente TSD\\
\begin{itemize}
\item Nome: TSD1
\item Aree di memoria: 3
\item Un solo HCh con userID "host1" e password "ciao". Per questo certificato l'utente ha il permesso di lettura per l'area di memoria 0 e 1, di scrittura per l'area di memoria 0 e nessun permesso per l'area di memoria 3.
\item Certificati ASCh, ASCm e PCp validi.
\item Esistono diversi metodi di autenticazione e di trasmissione dati cifrati.
\end{itemize}
\textbf{Descrizione:} Questo test rappresenta uno scenario dove l'utente vuole visualizzare i certificati host disponibili e eliminarli.

\begin{enumerate}
	\item L'utente inserisce 2 per iniziare una nuova sessione amministratore.
	\item Il sistema visualizza la lista dei TSD disponibili.
	\item L'utente inserisce 0 per selezionare TSD1
	\item Il sistema effettua correttamente l'autenticazione del TSD e chiede all'utente di inserire la password di amministratore.
	\item L'utente inserisce come password "ciao".
	\item Il sistema autentica correttamente l'utente e mostra le possibili operazioni che può fare.
	\item L'utente inserisce 2 per visualizzare i certificati HCh presenti sul dispositivo.
	\item Il sistema mostra all'utente una lista con un solo elemento, il certificato relativo con userID "host1"
	\item L'utente inserisce 0 per visualizzare i dettagli del certificato mostrato e il sistema risponde mostrando la chiave privata "ciao" del certificato e i permessi disponibili "0:r, 1:rw, 2:-"
	\item L'utente inserisce 2 per eliminare il certificato e il sistema elimina correttamente questo certificato dal TSD connesso.
	\item Il sistema chiede all'utente se vuole effettuare un'altra operazione e l'utente termina la sessione amministratore.
\end{enumerate}

\textbf{Verifica:} Con logger è possibile vedere gli eventi riguardanti la nuova sessione amministratore e le operazioni effettuate, in particolare l'utente troverà l'evento riguardante l'eliminazione del certificato "host1".